\documentclass[a4paper]{article}
%---------------------------PRUEFUNGSPROTOKOLL VORLAGE VCS----------------
%Diese Vorlage kann genutzt werden um Pruefungsprotokolle fuer die VCS Website zu schreiben.
%Sie ist einfach als Pendant zur Wordvorlage Gedacht

%Version 0.1 02/2019

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,ngerman]{babel}
\usepackage[left=1cm, right = 1cm, top=3cm, bottom=3cm]{geometry}

%Packages damit die Vorlage funktioniert
\usepackage{tabularx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{longtable}\newcommand{\MONTH}{%
  \ifcase\the\month
  \or Januar% 1
  \or Februar% 2
  \or März% 3
  \or April% 4
  \or Mai% 5
  \or Juni% 6
  \or Juli% 7
  \or August% 8
  \or September% 9
  \or Oktober% 10
  \or November% 11
  \or Dezember% 12
  \fi}
\makeatletter
\newcommand{\YEAR}{\the\year}
\makeatother

\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tikz}
\usepackage{mdframed}
\usetikzlibrary{angles,quotes,patterns}
\usepackage{dialogue}
\definecolor{palesilver}{rgb}{0.79, 0.75, 0.73}
%Eure Packages
\newcommand{\A}{\speak{Anna}}
\newcommand{\I}{\speak{Alex}}
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.25} 
%Formatierung

\title{Prüfungsprotokoll Wärmetransport und Strömungslehre}
\author{Alexander Schoch}
\date{Februar\hphantom{x}\YEAR}


%SEITENLAYOUT
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\makeatletter
\let\runtitle\@title
\makeatother

\fancypagestyle{protokoll}{
	\fancyhead[R]{\runtitle}
	\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.5]{vcs_logo.pdf}}
}
\pagestyle{protokoll}
\parindent0mm

\begin{document}
\thispagestyle{protokoll}
\maketitle

%---------------------SITUATION UND STIMMUNG
\paragraph{Kurze Beschreibung der Prüfungsatmosphäre/Situation in 3 Sätzen:} Nachdem ich hereingelassen wurde, meinte Anna \textit{<<Ich müsste noch kurz deine Legi kontrollieren, obwohl wir uns doch alle kennen. Ich vermeide hier nur, dass ich jemand verklagt.>>} und fragte mich, ob wir direkt mit der ersten Aufgabe beginnen könnten. \par\smallskip

\parindent0mm Generell hat Julia nur dagesessen, mir nach dem selbstständigen Teil die Formelsammlung weggenommen und zugehört. Anna ist freundlich und hilft, falls nötig. Die Atmosphäre ist relativ ruhig, aber nicht langwierig oder langweilig.

\medskip
%---------------------ABKUERZUNGSERKLAERUNG
\paragraph{Im folgenden werden diese Abkürzungen verwendet:} Anna als \textsc{anna}, Ich als \textsc{alex}.

\paragraph{Quelltext dieses Protokolls inkl. aller Grafiken:} \url{https://gitlab.com/alexander_schoch/pruefungsprotokolle}

%ANFORDERUNGEN
\vfill
Anforderungen nach denen sich die Bezahlungshöhe richtet (10 – 30 CHF):
\begin{itemize}
\item Möglichst genaue Wiedergabe des Prüfungsverlaufs, im Frage-Antwort-Stil.
\item Besonderes Augenmerk auf Genauigkeiten/Spitzfindigkeiten bei Fragen und gegebene Hilfestellungen erwähnen.
\item Angefertigte Zeichnungen einfügen.
\item Sollte zu einer Zeichnung/Grafik die sich im Skript befindet, oder in einem Buch Bezug genommen werden, diese einfügen.
\end{itemize}

%VOLLSTAENDIGKEITSERKLAERUNG
\medskip
Dieses Protokoll wurde nach bestem Wissen und Gewissen verfasst, hat jedoch keinen Anspruch auf Vollständigkeit, Richtigkeit oder eine wörtliche Wiedergabe des Prüfungsgesprächs.

\textbf{Note:} 3.5
\bigskip


\clearpage
%--------------------TABELLE FUER DIE WIEDERGABE DER PRUEFUNG
%\begin{longtable}{p{0.05\textwidth}p{0.9\textwidth}}
%\\
%\multicolumn{2}{l}{\textit{Ende der Prüfung.}}
%\end{longtable}

\section{Selbstständiger Teil}
\textit{Anna legt mir ein Blatt mit einer Aufgabe hin:}
\begin{figure}[h]
  \begin{mdframed}
    \begin{minipage}{0.33\linewidth}
      \centering
      \begin{tikzpicture}
        \coordinate (h) at (0,0);
        \coordinate (c) at (-1,0);
        \coordinate (d) at (0,-0.71751);
        \fill [pattern=north west lines, pattern color=palesilver] (-1,0) rectangle (1,2); 
        \draw [thick] (-1,2) -- (-1,0) -- (1,0) -- (1,2) ;
        \draw (-1,0)
        to [out=-50, in=90] (-0.5,-2)
        ;
        \draw (1,0)
        to [out=-130, in=90] (0.5,-2)
        ;
        \path[->] (-0.5,1.5) edge node [left] {} (-0.5,0.5);
        \path[->] (0,1.5) edge node [left] {} (0,0.5);
        \path[->] (0.5,1.5) edge node [left] {} (0.5,0.5);
        \path[->] (-1.5,1.5) edge node [left] {} (-1.5,0.5);
        \node at (-1.3, 1) {$z$};
        \node at (0, 1.7) {$u$};
        \path[->] (-0.5,-0.2) edge[bend left=10] node [left] {} (-0.25,-1.5);
        \path[->] (0.5,-0.2) edge[bend right=10] node [left] {} (0.25,-1.5);
        \path[->] (0,-0.2) edge node [left] {} (0,-1.5);
        \draw[dashed] (0,-1.8) ellipse (0.5 and 0.2);
        \node at (1, -1.8) {$A(z)$};
      \end{tikzpicture}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}{0.66\linewidth}
      Eine Flüssigkeit fliesst durch ein Rohr (schraffiert), wobei das Rohr irgendwann aufhört. Dabei verengt sich der Durchmesser des Flüssigkeitsstrahls. Drücke die Querschnittsfläche $A(z)$ in Abhängigkeit von $z$ aus.\footnote{Das stand etwas komplizierter da, weswegen ich vorerst verwirrt war} \par\smallskip
      Vernachlässigen:
      \begin{itemize}
        \item Oberflächenspannung
        \item Reibung
      \end{itemize}
    \end{minipage}
  \end{mdframed}
\end{figure}

\begin{dialogue}
  \A Lies dir bitte die Aufgabe durch und sag mir, was du dazu meinst.
  \I Da sich das Rohr verengt, wissen wir...
  \A Das Rohr verengt sich nicht, sondern hört da einfach auf. Dieses Flüssigkeitsverhalten kennst du sicher vom Wasserhahn.
  \I Achso... hmm... (Mir schwirrte schon Bernoulli irgendwie im Kopf rum, aber ich war ab der Aufgabe recht verwirrt. Kam halt nicht in den alten Prüfungsprotokollen vor...) \newline
  Da wir Reibungsfreiheit annehmen und einen Potentialunterschied haben, würde ich mal auf Bernoulli tippen.
  \I Ich such mir mal kurz die Formel raus...
  \begin{equation}
    \int\limits_1^2\frac{\partial\underline{u}}{\partial t} \cdot \dd \underline{s} + \left[{p\over \varrho} + {1\over 2}|\underline{u}|^2 + U\right]_1^2 = 0
  \end{equation}
  \I Wir haben hir die zeitliche Ableitung von $\underline{u}$, welche aber null ist, da wir uns im steady state befinden (\textit{schaue fragend zu Anna, welche nickt}). Deshalb fällt das ganze Integral weg. $p$ und $\varrho$ sind konstant, $|\underline{u}|$ aber nicht, da wir durch die Verengung ja eine höhere Geschwindigkeit erhalten müssen, wegen Massenerhaltung und so. $U$ können wir durch $\varrho h$ ausdrücken, wobei $h$ ja gerade $z$ ist. Dabei setzen wir den Punkt 1 an das Ende des Rohrs und 2... halt grad da, wo wir den Querschnitt wissen wollen. Ich drück' das auch mal als $z$ aus.
  \A Schreib doch die Formel mal mit diesen Vereinfachugen hin.
  \I (Meine Matheskills waren hier generell... interessant)
  \begin{equation}
    {p\over \varrho} \left[{1\over 2}|\underline{u}|^2 + \varrho h\right]_1^z = 0
  \end{equation}
  Dann können wir $p/\varrho$ wegstreichen.
  \A Du kannst $p/\varrho$ aber nicht einfach ausklammern. Aber an und für sich stimmt's, da du das nachher von beiden Seiten subtrahieren kannst.
  \I (\textit{Sehr gut, Alex...})\newline
  Jetzt können wir die beiden Randwerte einsetzen und erhalten...
  \A Jetzt stimmt die Formel für dein Potential noch nicht ganz. 
  \I Ach ja, stimmt. Das muss natürlich $gh$ sein, da sonst ja eh die Einheiten nicht stimmen. (\textit{Korrigiere die Formel zu eq. \ref{eq:eq1}})
  \begin{equation}\label{eq:eq1}
    {1\over 2} |\underline{u_1}|^2 = {1\over 2}|\underline{u_2(z)}|^2 + g z
  \end{equation}
  \I Also... Wir kennen $|\underline{u}_2|$ nicht...
  \I Wir können also die Fläche durch $A_1u_1 = A_2u_2$ ausdrücken (\textit{Ich habe da mit meinen Termumformungsfähigkeiten absoluten Müll produziert. Hier ist die zuhause nachgerechnete, hoffentlich richtige Lösung}):
  \begin{equation}
    A_2(z) = \frac{u_1A_1}{\sqrt{u_1^2 - 2gz}}
  \end{equation}
  \A Du hast dich zwar noch verrechnet, aber der Ansatz hat gestimmt. Nächste Aufgabe. 
\end{dialogue}

\noindent\rule{\textwidth}{1pt}

\begin{dialogue}
  \A Was ist das für eine Gleichung?
  \begin{equation}
    {\dd \over \dd t} \int\limits_{V} \varrho \dd V + \int\limits_S \varrho (\underline{u} \cdot \underline{n}) \dd S = 0
  \end{equation}
  \I Hmm... Das ist die differenzielle Impulserhaltung (\textit{Das war weit, weit daneben})
  \A Nein. Du siehst da Integrale.
  \I Und ich sehe Massenströme über die Oberfläche und Änderungen im Volumen. Das ist also die Konti.
  \A Naja, nicht ganz. Das ist die integrale Massenerhaltung. Wie kommen wir von der zur Konti?
  \I Wir können, glaube ich, den Satz von Gauss anwenden.
  \A Ja. Und dann ist das die differenzielle Form davon.
  \I Ach ja, logisch. Dann benutzen wir aber meistens die Form des inkompressiblen Fluids.
  \A Nicht unbedingt. Wir hatten bei uns halt immer inkompressible Fluide.
  \A Nun gut, dann haben wir die Massenerhaltung eigentlich komplett abgegrast. Mehr gibt's nicht.
\end{dialogue}

\section{Theoretischer Teil}

\begin{dialogue}
  \A Beginnen wir mit einer Denkaufgabe.
  \A Angenommen, wir haben ein Rohr, das in der Dicke variiert und irgendwo durch geht. Wir wissen nichts über dieser Rohr, ausser den Druckunterschied zwischen zwei Punkten...
  \I (\textit{Weiss aus den Prüfungsprotokollen genau, welche Aufgabe das ist und überlege schon, bevor Anna etwa \SI{30}{\second} später die Frage beendet. Allerdings wurde die Frage in alten Prüfungsprotokollen nie richtig beatwortet oder erklärt und ich hatte keine Ahnung...})
  \A ... Können wir aus dieser Information, wenn die Strömung reibungsfrei ist, mit Sicherheit die Strömungsrichtung schliessen?
  \I Ich weiss, dass die Antwort <<nein>> ist, aber nicht, warum.
  \A (\textit{lächelt})
  \I (\textit{versuche, ein Gegenbeispiel zu machen, welches aber unsinnig ist. Anna unterbricht mich.})
  \A Welche Gleichung würden wir hier verwenden?
  \I Wir haben ein Rohr und zwei Punkte, also Bernoulli.
  \A Genau. Welche Grössen unterscheiden sich bei einem Flow in die Eine oder eben andere Richtung? 
  \I Die Geschwindigkeit
  \A Exakt. 
  \I Aber da wir in der Gleichung ja das Betragsquadrat haben, spielt das Vorzeichen ja keine Rolle
  \A Das stimmt, aber was brauchen wir noch, wo die Geschwindigkeit vorkommt?
  \I Die Konti (\textit{Zur Erinnerung: })
  \begin{equation}
    {\partial u\over \partial x} + {\partial v\over \partial y} + {\partial w\over \partial z} = 0
  \end{equation}
  \A Genau.   
  \I Wenn wir also $u$ nach $x$ ableiten, und das negativ ist... keine Ahnung.
  \A Da das ein eindimentsionales Problem ist, fallen die letzten Beiden Terme weg. 
  \A Das war die Mathematische Begründung. Was wäre die Physikalische?
  \I (...)
  \I (\textit{Ich hatte schon vorher keine Ahnung, und jetzt kommt noch Level 2?})
  \A Da wir eine Reibungsfreie Strömung haben, ist diese \textit{reversibel}. Dadurch können wir also keine Aussage über die Richtung treffen. Das ist allerdings nicht so, wenn die Ströumung reibungsbehaftet ist. 
  \I (\textit{Sure...})
  \A Okay, nächste Aufgabe.
\end{dialogue}

\noindent\rule{\textwidth}{1pt}

\begin{dialogue}
  \A Was ist das für eine Gleichung?
  \begin{equation}
    {\partial T\over\partial t} = a\underline{\nabla}^2\cdot T
  \end{equation}
  \I Das ist die Wärmeleitungsgleichung, aber die analoge Form zum Fick's second law.
  \A Was siehst du in dieser Gleichung?
  \I Auf der linken Seite haben wir die zeitliche Ableitung der Temperatur, $a$ ist die Temperaturleitfähigkeit, $\underline{\nabla}^2\cdot T$ die zweite Ableitung der Temperatur.
  \A Zweite Ableitung nach was?
  \I Nach $x$, der Ortsvariablen.
  \A Pass auf, das ist der Laplace-Operator. Wie wendest du diesen an?
  \I Einfach alle Elemente des $T$-Vektors nach der jeweiligen Ortsvariable $x$, $y$ oder $z$ ableiten (\textit{In diesem Satz war so viel falsch...})
  \A Dann schreib das doch bitte mal auf.   
  \I Ach ja, stimmt. Ich muss die Ableitungen addieren. \textit{Schreibe die Formel hin und vergesse die $\partial^2$-Quadrate, welche Anna mir dann noch reinschreibt. Faceplam.}
  \begin{equation}
    {\partial T\over \partial t} = a \cdot \left[{\partial^2 T\over \partial x^2} + {\partial^2 T\over \partial y^2} + {\partial^2 T\over \partial z^2} \right]
  \end{equation}
  \A Was brauchen wir alles, um diese Gleichung zu lösen?
  \I Da wir eine Ableitung nach der Zeit haben, Anfangsbedingungen, und wegen des Laplace-Operators auch noch Randbedingungen.
  \A Was für Randbedingungen könnten wir denn beispielsweise benutzen?
  \I (\textit{keine Ahnung...}) Ich weiss, dass <<Neumann-Randbedingungen>> existieren, aber es wäre eine Lüge, wenn ich sagen würde, dass ich weiss, was diese aussagen.
  \A Können wir diese hier benutzen?
  \I Wahrscheinlich schon?
  \A (\textit{lächelt}) Ja. Fallen dir noch weitere ein?
  \I Keine Ahnung
  \A Dirichlet wäre so ein Beispiel. Das ist halt das Spezielle an dieser Gleichung, wir können sehr viele Randbedingungen benutzen.
  \A Alles klar. Aus welcher Gleichung wird diese hergeleitet?
  \I ... (\textit{Ich wusste noch, dass Fick's First Law relativ empirisch ist, weswegen ich nicht einfach das Logische geantwortet habe.})
  \A Aus der Energieerhaltung. Was nehmen wir an, um auf diese Form zu kommen?
  \I Dass wir weder Quellen noch Senken haben.
  \A Was noch?
  \I Reibungsfreiheit und somit keine Dissipation?
  \A Naja, fast. Die Gleichung beschreibt das Temperaturfeld in einem Fluid, bei welchem wir keine Strömung haben, somit keine Reibung und auch keine Dissipation. Ausserdem nehmen $\lambda$, die Wärmeleitfähigkeit, als konstant an, sodass wir diese als Vorfaktor vor den Laplace-Operator ziehen können.
  \A Du hattest schon erwähnt, dass $a$ die Temperaturleitfähigkeit ist. Wie berechnet sich diese? Schreib das doch mal auf.
  \I 
  \begin{equation}
    a = {\lambda \over \varrho c_\mathrm{p}}
  \end{equation}
  \A Was beschreibt $a$?
  \I Analog zu der kinematischen Viskosität $\nu$ beschreibt es, wie gut Wärme sich im Fluid verteilt, aber normiert mit der Dichte.
  \A Ja, das kann man so sagen. Was verbindet $\nu$ und $a$?
  \I Die Prandtl-Zahl.
  \A Und was beschreibt diese?
  \I Das verhältnis zwischen Impulstransport und Wärmetransport.
  \A Genau. Sie verbindet das Strömungsfeld mit dem Wärmefeld. (\textit{Schaut auf die Uhr und erschrickt, dass nur noch \SI{3}{\minute} übrig sind.})
\end{dialogue}

\noindent\rule{\textwidth}{1pt}

\textit{Anna zeigt mir ein Bild eines Modellflugzeugs in einem Windkanal}
\begin{dialogue}
  \A Was siehst du?
  \I Ein Modellflugzeug in einem Windkanal.
  \A Warum machen wir das?
  \I Wenn die dimensionslosen Kennzahlen übereinstimmen, kann das Modell upgescaled werden. Dabei wird darauf geachtet, dass die Reynolds-Zahl übereinstimmt. Das hat auch so einen Namen, echt Reynolds-Analogie?
  \A Nicht ganz. Das ist was anderes. Jedenfalls wird von der Ähnlichkeit gebraucht gemacht.
  \I Ach ja, richtig. Das heisst <<Reynolds-Ähnlichkeit>>.\par\smallskip
  \textit{Anna zeigt mir ein Bild von einem Düsenjet in einem Windkanal. Im Hintergrund stehen Leute, von welchen ersichtlich ist, dass der Jet in Originalgrösse ist.}
  \A Warum machen wir denn nicht sowas? Das hier ist bei der NASA.
  \I Das ist einfach unendlich teuer und auch mühsam, da wir wenig Platz haben.
  \A Das mit dem Platz geht schon, aber ja, das ist einfach nur viel zu teuer.
  \A Welche dimensionslosen Kennzahlen benutzen wir für die Ähnlichkeit?
  \I Reynolds
  \A Und welche noch?
  \I hmm... Nusselt?
  \A Ja, das könnten wir schon machen, aber ich hatte hier nach Mach gesucht.
  \I (\textit{Ich Idiot. Sie zeigt mir ein Düsenflugzeug und Mach kommt mir nicht in den Sinn?}) Ach ja, logisch...
  \A Okay, dann war's das. Schauen wir mal, ob [nächster Student] schon hier ist. Viel Erfolg beim Rest der Prüfungen.
\end{dialogue}


\end{document}
